
\newcommand{\init}{\_\_init\_\_}

\newcommand{\str}{\_\_str\_\_}

\newcommand{\ogt}{\_\_gt\_\_}
\newcommand{\olt}{\_\_lt\_\_}
\newcommand{\oge}{\_\_ge\_\_}
\newcommand{\ole}{\_\_le\_\_}
\newcommand{\oeq}{\_\_eq\_\_}

\newcommand{\oand}{\_\_and\_\_}
\newcommand{\oor}{\_\_or\_\_}

\newcommand{\oadd}{\_\_add\_\_}
\newcommand{\osub}{\_\_sub\_\_}
\newcommand{\omul}{\_\_mul\_\_}
\newcommand{\odiv}{\_\_div\_\_}


\chapter{Objektno-orijentirano programiranje} % Chapter title
\label{ch:objektno_orijentirano_programiranje} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}
\index{objektno orijentirano programiranje}

\section{Objektno-orijentirano programiranje}
\label{sec:objektno_orijentirano_programiranje}

Python je inicijalno zamišljen kao objektno orijentirani programski jezik.

Pojam objekt je ključ za razumijevanje objektno-orijentiranog pristupa programiranju. 
Objekt je kompozicija \emph{stanja} (atributi, varijable) i \emph{ponašanja} (metode, funkcije).
Stanja jednog objekta čine njegovi atributi (npr. objekt automobil može imati atribute promjer kotača, 
snaga motora, trenutni prijenosni omjer) koji su u programu utjelovljeni kao varijable koje poprimaju određene vrijednosti (stanja).
Ponašanje ili aktivnosti određenog objekta utjelovljene su u programu u obliku funkcija koje izvršavaju određene radnje važne za objekt
ili korisnike koji koriste objekte (npr. metode koje može izvršiti automobil su kočenje, ubrzavanje, mijenjanje brzine, skretanje). 
Tako definirani objekti omogućuju proširenje postojeće funkcionalnosti programskog jezika i time programeru olakšavaju pisanje programa. 
Često ih se može susresti prilikom izrade aplikacija sa grafičkim sučeljem ili bilo kojoj drugoj aplikaciji čiji korisnici 
moraju stvarati objekte, mijenjati njihova stanja i koristiti metode kako bi definirali ponašanje ili uzrokovali neku aktivnost
vezanu uz objekt. Najlakše će biti to shvatiti na slijedećem primjeru. 

Primjer: "Aplikacija za pisanje teksta" 
omogućava korisniku slijedeće funkcionalnosti:

\begin{itemize}
 \item izradu novog dokumenta - (u programskom kodu dokument je objekt)
 \item mijenjanje sadržaja dokumenta (sadržaj je jedan od atributa objekta)
 \item mijenjanje naziva dokumenta (sadržaj je jedan od atributa objekta)
 \item zapis sadržaja dokumenta u datoteku (\textit{Save}, \textit{Save As }funkcije kao metode objekta dokumenta)
 \item otvaranje dokumenta iz datoteke (\textit{Open} funkcija kao metoda objekta dokumenta)
 \item lijevo, centralno, podjednako i desno poravnanje teksta u sadržaju (Funkcije \textit{Left},\textit{Center},\textit{Right},\textit{Justify} kao metode objekta dokumenta)
 \item itd.
\end{itemize}

Pored ovih stanja i ponašanja jednog dokumenta kao objekta lako biste mogli poznavajući MS Word ili neku drugu aplikaciju za uređivanje i editiranje teksta
osmisliti ili se sjetiti još neke od mnogih stanja i ponašanja koje MS Word posjeduje. 

Aplikacija poput ove također mora omogućiti i izradu ili učitavanje nekoliko objekata kako bismo mogli uspoređivati ili kopirati njihov sadržaj
ili recimo spojiti više dokumenata u jedan. Da bi to omogućila aplikacija mora posjedovati način kako da omogući istovremenu pojavu više dokumenata.
Što to znači u programu točno. Dokument je opisan kao objekt u programskom kodu. Više dokumenata time čini više objekta gdje svaki može imati sadržaj, naziv kao svoje 
atribute te metode Open ,Save, Left, itd. kao ponašanja koja aplikacija omogućuje pojedinom dokumentu tj. objektu.

Time dolazimo do problema što svi izrađeni dokumenti imaju varijable kao stanja i funkcije kao metode koje su jednake za sve dokumente/objekte.
Kako bi aplikacija svim dokumentima omogućila tako nešto, mora u aplikaciji postojati zapis koji definira kako će se ponašati svaki pojedini objekt dokumenta te koje će funkcionalnosti svakom dokumentu aplikacija omogućiti.

Taj zapis u objektno-orijentiranim programskim jezicima nazivamo \emph{\textbf{Klasom}}, a svaki poziv na izradu novog objekta \emph{\textbf{instanciranje}}.
Time je svaki objekt definiran kao jedna \textit{instanca klase}.

\section{Klase}
\label{sec:klase}
\index{class}

Klase predstavljaju definiciju svih atributa i metoda koje će instance te klase poprimiti. 
Za definiranje klase, tj. opisa objekta, koristi se izraz 
\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={class}]
class ime_klase():
\end{lstlisting}
nakon kojeg slijede definicije atributa i metoda.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Definicija klase}]{gfx/Klase/klase_001_defklase.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
>>> d1 = Dokument()
>>> d2 = Dokument()
>>> d1
<__main__.Dokument instance at 0x7f050f2c0098>
>>> d2
<__main__.Dokument instance at 0x7f05000287e8>
>>> 
\end{lstlisting}

Prikazani izvorni kod i output iz Python konzole pokazuju način definicije klase te način instanciranja dva objekta \textit{d1} i \textit{d2}. Printanjem u konzoli objekata d1 i d2 moguće je vidjeti da su oba objekta instance te da je svaka zasebno referencirana u memoriji na drugo adresno mjesto.

\section{Atributi}
\label{sec:atributi}
\index{atributi}

Atributi omogućuju dodjeljivanje stanja objekata. Njihova definicija nalazi se unutar klase i vrijedi za sve objekte instancirane iz klase.

Postoje dvije vrste atributa
\begin{itemize}
 \item Klasni (globalni) atributi
 \item Objektni (lokalni) atributi
\end{itemize}

\subsection{Globalni atributi}
\label{subsec:gatributi}
\index{globalni atributi}

Atributi koji pripadaju svim objektima zovu se klasni atributi, i definiraju se odmah poslije definicije klase. To su globalne varijable koje
vrijede za sve objekte instancirane iz te klase.
Npr.
\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Primjer definicije klasnih (globalnih) atributa}]{gfx/Klase/klase_002_globalniatributi.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
>>> d1.ime
'Dokument1'
>>> d2.ime
'Dokument1'
>>> Dokument.ime
'Dokument1'
\end{lstlisting}

Atribut \texttt{'ime'} je stoga dostupan svim objektima kao i samoj klasi Dokument. Potrebno je napomenuti da je moguće doći do pogreške ako objekt nastoji mijenjati vrijednost klasnom atributu. Naime, takvim činom nije izmijenjena vrijednost klasnom atributu već je izrađen novi atribut istoga imena, a koji pripada objektu.

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
>>> d2.ime
'Dokument1'
>>> d2.ime='Doc'
>>> Dokument.ime
'Dokument1'
\end{lstlisting}

Svrha postojanja globalnih atributa je u tome da omoguće identifikaciju objekata instanciranih iz jedne klase. Slijedeći primjeri primjene dati su na klasi Parkirališta:
\begin{itemize}
 \item identifikacijski broj objekta (npr. Parking01,Parking02,...)
 \item lista objekata (npr. [obj1,obj2,obj3])
 \item kumulativne sume (npr. ukupan broj automobila parkiranih na svim parkiralištima)
\end{itemize}

\subsection{Objektni atributi}
\label{subsec:oatributi}
\index{objektni atributi}

Objektni atributi čine atribute definirane u klasi unutar posebne metode koja se zove \texttt{\init}. Ova metoda pripada u kategoriju \texttt{'magičnih metoda klase'} jer omogućuju napredne mogućnosti. Inicijalizacija je u drugim programskim jezicima prisutna pod nazivom \textit{konstruktor}. Ona ima za cilj omogućiti definiciju atributa koji će poprimati stanja definirana prilikom stvaranja objekta.
Npr.
\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Primjer definicije objektnog atributa}]{gfx/Klase/klase_003_objektniatributi.py}

Metoda \init omogućuje, također, prihvat argumenata predanih Klasi prilikom formiranja objekta. To činimo tako da u argument listu metode \init predamo vrijednosti koje želimo da pojedini atributi tog objekta poprime.
Npr.
\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Inicijalizacija objekta}]{gfx/Klase/klase_004_init.py}

Do ovog koraka već sve uvidjeli da se pozivi atributa unutar metode \init vrše pomoću specifične riječi \textit{self}. No, to ćemo obraditi u sljedećem poglavlju Metode.

\section{Metode}
\label{sec:metode}
\index{metode}

Metode su funkcije koje koristimo da u klasi definiramo promjenu stanja atributa, izvršimo neke aktivnosti ili obavimo neke druge radnje vezane uz određeni objekt.
Svaka metoda mora biti definirana kao funkcija i posjedovati minimalno jedan argument, a to je \textit{self} kao opis objekta za kojega se izvršava metoda.
Slijedeći primjer definira metodu \textbf{Info} koja omogućuje printanje naziva i sadržaja objekta koji ju je pozvao. 

Obratite pažnju na korišteni globalni atribut DokumentList kao listu objekata koja se puni prilikom inicijalizacije.
\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Definicija metode}]{gfx/Klase/klase_005_metodaInfo.py}

\textit{Self} prvi put dobiva značaj kao prvi član argument liste metode \init (\textit{def \init(self,arg1,arg2,...)}). Unutar same metode svaki od atributa koji se koriste mora biti zapisan uz pomoć \textit{\texttt{'self.'}} prefiksa. 

Možemo to gledati na drugačiji način. Zamislite da je klasa modul koji ima svoje pod-funkcije (metode). Svaka od tih pod-funkcija ima mogućnost mijenjati atribute nekom objektu. To je ostvarivo samo ako pod-funkcija može pristupiti objektu i njegovim atributima.

Upravo to činimo predajući \textit{self} metodi \init. Predajemo objekt u obliku riječi self, te nakon toga vrijednosti koje želimo dodijeliti atributima. No u stvarnosti Python dozvoljava pozivanje funkcija bez davanja sebe kao prvog člana argument liste.

Na slijedećem primjeru uspoređujemo dva istovjetna poziva metode gdje je prva na način da objekt poziva metodu, a druga da Klasnoj metodi predamo objekt kao prvi član argument liste te nakon njega sve ostale argumente.

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
>>> d1.Info()
Ime dokumenta: Esej
Sadrzaj:
Prva recenica
>>> Dokument.Info(d1)
Ime dokumenta: Esej
Sadrzaj:
Prva recenica
\end{lstlisting}

Znači d1.Info() je isto što i Dokument.Info(d1). Prvi omogućava jednostavniji poziv metode dok drugi ukazuje način kako Python ustvari radi, tj. predaje metodi objekt koji u deklaraciji metode stoji kao \textit{self}.

\section{Preopterecivanje}
\label{sec:klase_overloading}
\index{class}

Jedna od osobina objektno-orjentiranog programiranja je mogućnost preopterećivanja funkcija i operatora kako bi i objektima omogućili istu funkcionalnost kao i klasičnim varijablama poput \textit{int}, \textit{float}, \textit{bool}, \textit{string}, \textit{list}, itd. Takva osobina često je i nužnost kako bi operatore mogli dovoditi u određene odnose i operacije ili nad objektima izvršiti radnje poput printanja.

Često se za evaluaciju ili grananje služimo operatorima usporedbe (\textit{>,>=,<,<=, ==}) te logičkim operatorima \textit{and} i \textit{or}. Istu funkcionalnost moguće je postići i usporedbom dvaju objekata gdje se objekti pritom uspoređuju na način da im se točno odredi što i kako se uspoređuje (npr. dvije košare voća Kosara01 i Kosara02 su objekti čiji sastav čini raznovrsno voće gdje svako ima svoju težinu i moguće je u svakom slučaju utvrditi ukupnu težinu košare te pristupiti usporedbi dvaju košarica).

Nadalje, objekti mogu biti tako osmišljeni da je od značaja primjena osnovnih  numeričkih operatora (\textit{+,-,*,/},itd.) kako bi se kreirali novi objekti sa izmjenjenim atributima na temelju numeričkih operatora (npr. ako su one dvije kosare iz prethodnog zadatka bile pune i u njih vise ne stane onda je moguce u novu kosaru dodati sastojke iz prethodne dvije pune kosare).

Sva preopterećenja u Pythonu predefinirana su u obliku specijalnih metoda koje svaka klasa može implementirati. Specijalne metode imaju naziv omeđen sa dvije donje crte ispred i iza naziva (npr. \str ili \ogt)

\subsection{Preopterecivanje funkcija}
\label{subsec:klase_overloading_funkcija}
\index{class}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Preopterećivanje funkcije \textit{print}}]{gfx/Klase/klase_006_functionoverloading.py}
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
Opis objekta klase CPoints
Ukupan broj tocaka:   2

Opis objekta klase CPoints
Ukupan broj tocaka:   4
\end{lstlisting}

U ovom primjeru naredba print je preopterećena koristeći specijalnu funkciju \str koja vraća string koji će biti printan prilikom printanja objekta.

\begin{lstlisting}[language=Python]
print PTS1
print PTS2
\end{lstlisting}

Potrebno je napomenuti da nije moguće preopteretiti korisnički definirane funkcije tj. sve one koje nemaju svoju specijalnu funkciju.


\subsection{Preopterecivanje operatora}
\label{subsec:klase_overloading_operatora}
\index{class}

Preopterećivanje operatora omogućeno je u Pythonu korištenjem specijalnih metoda slijedećih imena 
Operatori usporedbe
\begin{itemize}
\item \textbf{\ogt} - Veće od - '>'
\item \textbf{\oge} - Veće ili jednako od - '>='
\item \textbf{\olt} - Manje od - '<'
\item \textbf{\ole} - Manje ili jednako od - '<='
\item \textbf{\oeq} - Jednako - '=='
\end{itemize}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Preopterećivanje funkcije \textit{print}}]{gfx/Klase/klase_007_cmpoperatoroverloading.py}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
False
True
True
False
True
\end{lstlisting}

Aritmetički operatori
\begin{itemize}
\item \textbf{\oadd} - zbrajanje - '+'
\item \textbf{\osub} - oduzimanje - '-'
\item \textbf{\omul} - množenje - '*'
\item \textbf{\odiv} - djeljenje - '/'
\end{itemize}

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Preopterećivanje funkcije \textit{print}}]{gfx/Klase/klase_008_aritoperatoroverloading.py}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
Table = 10.0 x 20.0 
 Area = 200.00
 
Table = 20.0 x 40.0 
 Area = 800.00
 
Povrsina drugog je veca od prvog stola.

Stolovi oduzeti!

Stolovi spojeni!

Stol zarotiran!

Sirina b je duza kod drugog stola.

Table = 40.0 x 20.0 
 Area = 800.00
 
Table = 10.0 x 60.0 
 Area = 600.00
\end{lstlisting}

Postoji još mnogo specijalnih metoda, ali njihovo izučavanje prepuštamo vama da ih istražite ako smatrate potrebnim.

\section{Nasljeđivanje}
\label{sec:klase_naslijedjivanje}
\index{class}

Objekti koje je moguće susresti u stvarnom životu najčešće su kategorizirani u neke grupacije ili klastere, ili su dio neke hijerarhijske strukture. Rijetko da je neki objekt jedinstven u svoj svojoj unutrašnjosti. Čovjek jede, životinja jede, a i biljke jedu tj. izvršavaju jednu od svojih najvažnijih funkcija. Bicikl je kopneno vozilo, kao i automobil, dok je avion ili balon na vrući zrak zračno vozilo, a podmornica ili brod pomorsko vozilo. Sva ova prometala su vozila. Na taj način slijedi hijerarhija koja definira pripadnost pojedinih objekata. 
Postoje i rekurzivne hijerarhijske veze poput obiteljskih stabala ili svake strukture koja za svoj rezultat ima potomstvo novih objekata.

Nasljeđivanje je u pravilu proces kojim od viših hijerarhijskih razina ili grupacija poprimamo neke osobine ili funkcije. 

Objektno-orjentirano programiranje omogućuje naslijeđivanje atributa i metoda iz nadređenih klasa. Deklaracija klase koja posjeduje nadklasu data je u slijedećoj liniji koda:

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={class}]
class Sudoku(Igra):
\end{lstlisting}

Klasa Sudoku naslijeđuje metode od svoje nadklase Igra koja se često zove i bazna (osnovna) klasa. Kao što je Igra \textbf{nadklasa} klasi Sudoku tako je Sudoku klasi Igra \textbf{podklasa}.

U slijedećem primjeru dana je nadklasa \textbf{Road} koja inicijalizira naziv ceste \texttt{name} i duljinu ceste \texttt{length} te definira sadržaj metode \textbf{Info()} koja služi za ispis vrijednosti atributa svakog instanciranog objekta bilo podklase \textbf{Highway}, \textbf{MainRoad}, \textbf{LoaclRoad} ili osnovne nadklase \textbf{Road}.

Naslijeđivanje ima još jednu prednost koja se očituje u sistematizaciji izvornog koda. Kada ne bi imali nadklasu, svaka od podklasa trebala bi sama inicijalizirati svoje atribute kao i definirati svoju funkciju \textbf{Info()}. Na taj način izvorni kod bi bio predugačak, nejasan i nečitljiv.  

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Naslijeđivanje}]{gfx/Klase/klase_009_inheritance.py}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
Road definition
Ime:	              A1
Length:	            1000
Road definition
Ime:	             E54
Length:	             540
Road definition
Ime:	             S16
Length:	             125
\end{lstlisting}

U situaciji kada pojedina podklasa ipak zahtjeva prilikom inicijalizacije definirati neki vlastiti atribut tada definicija \init unutar podklase \textbf{predefinira (\texttt{override})} \init metodu nadklase. U tom slučaju je potrebno pozvati inicijalizacijsku metodu nadklase unutar inicijalizacijske metode podklase.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Naslijeđivanje override \init metode}]{gfx/Klase/klase_010_inheritance.py}

\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
50
\end{lstlisting}

Pored jednostavnih naslijeđivanja moguća su i višestruka naslijeđivanja iz više nadklasa i definiraju se na slijedeći način:

\begin{lstlisting}[language=Python, style=Syntax, morekeywords={class}]
class Smartphone(Mobile_device,Computer):
\end{lstlisting}

